90後殯儀二代由仵工做起 生人恐怖過死人

90後殯儀二代由仵工做起 生人恐怖過死人

「有剛認識的人拒絕和我握手。」永福殯儀館第3代羅偉立是個90後，6歲隨父親回內地執骨，21歲做仵工清潔搬運遺體，現為殯儀策劃人。從一開始只為收入而入行，到慢慢代入喪親者角色，他悟出這份工作的意義，立志傳承祖母創辦的家族生意。

想改變「做殯儀，就是棺材佬」的印象，他引入西式靈車、VR預覽靈堂 ，未來冀將下單流程電腦化，坦言不易，惟正一步步實踐。

紅磡華豐街有不少提供殯儀服務的長生店，永福是其中一間。「這行現有156間店，這是我最近統計的數據。」1992年出生的羅偉立有與年齡不太相符的沉着。

他一身淺灰西裝，搭配黑色領帶，店內一排臨時骨灰位，是他司空見慣的場景。他13歲已對生死有概念，父母亦不避諱在他面前探討在殯儀禮上見到的人性百態。

幼時我問過爸媽，你們怕鬼嗎？他們答：生人恐怖過死人！

永福殯儀館第3代羅偉立冀改善行業形象，推VR預覽靈堂，方便顧客。 （梁偉榮攝）

羅偉立2013年加入永福，父親要求他從最低層的仵工做起。

最害怕是第一天上班就要觸碰遺體，心撲撲跳。師傅還叫我不要戴手套，但他們都戴着手套。

幫遺體清潔、穿衣、化粧，開靈車、抬棺材，有時需擔任司儀，協助完成殯葬儀式，這份基本工作羅偉立做了一年半。他說，每個儀式可賺600元，高峰時一日可做4場，計及打賞一天最多可賺3,000元，平均月入逾2萬元。

起初只為收入，但儀式中的見聞令他漸漸領悟到這份工作的意義。他曾目睹少年在父親葬禮遲到，只關心分身家，態度無禮輕浮，卻在要按掣火葬父親時遲遲不肯按下，默默流淚；他陪同客人上山埋葬親人，對方着「行得愈慢愈好」。代入他人的悲傷和不捨，令他學會做事考慮更周全。

他不諱言，有些老一輩行家做到麻木，視殯儀工作為一堆手續，「只是開張單，收錢。我覺得未來一定不能這麼做，我們賣的是服務，要明白顧客想甚麼。」

作為90後，他坦言大部分朋友不抗拒他的工作，但亦有剛認識的人拒絕與他握手。

他不欲墨守成規，最近為永福引入一架日產西式靈車，直言傳統靈車難看，小時候甚至有叔伯開着靈車接他放學，令他覺得難為情。他更推出VR（虛擬實景）預覽靈堂實景，另外，現時業界大部分仍用手寫單據，落單後還需分單交給不同供應商，他計劃為公司引入電子入單系統，提高效率及準確率。

長生店第三代搞創新 VR睇靈堂【有片】

永福殯儀館第三代羅偉立3年前開始參與公司運作，他冀為行業引入創新業念。（陳偉能攝）

殯儀業給人的感覺是個神秘保守的行業，似乎與創新科技關係不大。可是，長生店「永福殯儀館」的第三代，90後羅偉立3年前加入家族生意，他不甘於墨守成規，想透過引入科技去改變行業。他與本地IT企業盛夏互動合作，拍攝殯儀館VR（虛擬實境）片段，協助客戶選擇合適場地。

VR片：

羅偉立指：「公司不少客戶為長者，在為親友籌備身後事時或因行動不便，加上身邊人離世的傷痛，難以逐一視察場地。VR可解決這一大難題。」

殯儀業難以好像其他行業一樣透過大賣廣告吸新客源。他指，客戶上門主要都是靠口碑，而拍VR影片相信可以有效地為服務增值。公司斥6位數字成本，暫拍攝了全港5間殯儀館片段，讓客戶可挑選合適的靈堂。

用戶可透過VR片段仔細觀察靈堂的陳設與大小，助挑選最合適的場地。（陳偉能攝）

他指客戶初步反應甚佳，減省舟車勞頓，而且能夠仔細觀察靈堂的面積與布置，相信更能貼近客戶需要。他指：「殯儀業運作較傳統，業界人士很少會着眼創新。自己身為新一代，希望引入新技術可為行業增值。」

他又指出，自己參與家族生意後，感到要為業界長遠發展作出貢獻。除了引入科技，亦希望日後有更多人加入行業。未來也會考慮發展其他可能性，例如虛擬祭祀直播，但會先考慮各種忌諱，不會太急進。

又係呢d
殯儀館太子爺都未出聲

so cringy

個樣好斯文 睇唔出

右眼有靈光

幾靚仔

做呢行好撚慘嫁，唔拜得年唔去得飲，同斷六親差唔多

冇得逗利是，打麻雀開心下

師傅還叫我不要戴手套，但他們都戴着手套。

老屎忽專恰新仔

殯儀仔有冇過黎連登

好憎拜年同去飲啱晒

好斯文 幾靚仔

渣靈車接放學

又唔係喎
我有個做呢行嘅朋友新年會出席團拜

想像到個情景

好想了解多d呢個行業

其實好睇對方介唔仲意既，老一代人咪怕囉。

他曾目睹少年在父親葬禮遲到，只關心分身家，態度無禮輕浮，卻在要按掣火葬父親時遲遲不肯按下，默默流淚。

same

有d想跟佢做野

搞到我都想入行

都仲有一絲人性⋯唉
㩒果個掣真係百感交集

唔錯wo

最後一次了

人生最難禁既制

或者 果刻先反映到最真既佢

仲有一絲人性

呢個真係有少少尷尬
西方果款會好少少

屌佢人一世死一次

你都要搞VR

如果喺美國直情覺得型啦

唔好㩒，搬返屋企擺

VR係用黎睇場

其實到佢地手果時，條屍有無處理過？定係原汁原味咁交俾佢地搞？好想知個流程

忤工姐係最原汁原味
次次有人死左 差佬到場睇下 搜完證就Call 忤工收屍

但都陰陽相隔

生人恐怖過死人！

呢樣真

同意
連鬼都怕人七分